# TP Spring Boot

## Objectifs pédagogiques

- Utiliser les bonnes pratiques de gestion de projet vues dans les UEs précédentes
- Mettre en place une API s'exécutant dans un framework côté serveur : [Spring](https://spring.io)
- Maîtriser l'utilisation d'annotations Spring et REST en Java

Dans ce TP, vous allez mettre en place une partie du backend d'une application Web mobile : la gestion des utilisateurs à l'aide du framework Spring et de se composants Sprimg Web (pour la partie Web MVC et REST) et Spring Boot (pour faciliter la configuration et le déploiement).

## Gestion de projet

### Projet forge

Créez un projet sur la forge, avec les caractéristiques habituelles (notamment le `.gitignore`). Vous travaillerez en suivant la méthode qui vous correspond le mieux, mais au final, **seules seront évaluées les fonctionnalités poussées sur la branche `master`**.

&Agrave; la fin de chaque TP, vous tagguerez le dernier commit avec le numéro du TP.

### Intégration continue

Mettez en place un runner GitLab CI qui permettra de déployer et de tester votre travail à chaque push sur la branche master (voir M1IF01).

## Infrastructure

&Agrave; l'image de ce que vous avez fait en M1IF03, vous mettrez en place une infrastructure de production sur une VM OpenStack qui vous sera attribuée par vos enseignants. Vous déploierez plusieurs modules sur cette infrastructure :

- nginx (port 80) : serveur de fichiers statiques + reverse proxy
- Spring Boot (Tomcat sur port 8080) : gestion des utilisateurs
- Node Express (port 3000) : fonctionnalités côté serveur spécifiques au métier de l'application

**Remarque** : votre proxy permettra uniquement d'accéder à Express, mais pas à Tomcat. Tomcat jouera le rôle d'un serveur d'authentification centralisé (CAS) indépendant de l'application, comme celui l'UCBL.

### Mise en place de la VM

Installez pour l'instant nginx, sans le configurer en reverse proxy (cela sera fait au TP3).

Déployez une page Web et des ressources à la racine du serveur et vérifiez que vous y accédez correctement.

Mettez en place un script de déploiement et un autre de vérification du fonctionnement d'nginx dans GitLab CI.

## Mise en place d'une application Spring Boot

### Initialisation du projet

Créez une nouvelle application Spring Boot à l'aide de https://start.spring.io/ en y intégrant le module Web.

Buildez, exécutez et testez cette application (*cf*. cours). Vous devez voir une page d'erreur sur le port 8080 de votre machine locale.

&Agrave; l'aide du goal `mvn package`, créez un jar de votre application et copiez-le sur votre VM. Lancez le jar sur votre VM et testez que le serveur se lance de la même façon.

Mettez en place un script de déploiement et de vérification du fonctionnement de Tomcat dans GitLab CI.

## Conception et déploiement de l'application

Dans votre application, ajoutez la classe User présente dans le dossier `sources`. 

### Création d'un bean Spring

Comme pour M1IF03, pour vous éviter d'avoir à gérer une BD, vous stockerez les instances de cette classe User dans une List et placerez cette List dans le contexte applicatif. La différence est que c'est maintenant Spring qui gère ce contexte et que vous n'avez donc qu'à la déclarer comme un bean Spring.

En vous inspirant de [ce tutoriel](https://www.baeldung.com/java-dao-pattern), créez un DAO qui permettra de stocker des User (attention, l'implémentation de User est un peu différente de celle du tuto). Déclarez ensuite ce DAO comme un bean Spring en utilisant la méthode de votre choix (*cf*. cours).

Pour facilier la correction, l'interface du DAO vous est donnée dans le dossier `sources`

### Contrôleur Web MVC

Réalisez un contrôleur Spring annoté. Pour vous faciliter la tâche, les prototypes des méthodes `login()` et `authenticate()` sont donnés. &Agrave; vous de les implémenter.

Créez également une méthode `logout()` surle même modèle.

Testez, déployez sur votre VM et ajoutez un script de test GitLab CI.

### REST

En vous inspirant de [ce tuto](https://spring.io/guides/gs/rest-service/), mettez en place un contrôleur REST qui permet d'accéder à un utilisateur. Ce contrôleur fera appel au bean défini à la question précédente pour accéder à la liste des utilisateurs.

Testez.

Une fois la méthode GET réalisée, améliorez-le pour qu'il permette les opérations CRUD classique sur un utilisateur :

- POST "/users" -> création
- PUT "/user/login" -> mise à jour
- DELETE "/user/login" -> Suppression

On ne s'occupe pas ici du contrôle des autorisations d'accès à ce contrôleur.

Testez, déployez sur votre VM et ajoutez un script de test GitLab CI.

### Négociation de contenus

Dans cette partie, vous allez utiliser les paramètres `consumes` et `produces` des annotations de méthodes pour mettre en oeuvre la négociation de contenus.

En rajoutant des méthodes annotées, faites en sorte que votre contrôleur accepte les contenus en JSON et URL-encoded, et puisse générer des réponses en JSON, XML ou HTML.

Indications :
- Pour produire du HTML, vous utiliserez le moteur de templating [ThymeLeaf](https://www.thymeleaf.org/), que vous configurerez à l'aide d'annotations et d'une classe de configuration (voir [ce tutoriel](https://www.baeldung.com/thymeleaf-in-spring-mvc)).
- Pour spécifier le type de contenu renvoyé par défaut (JSON), vous utiliserez un [WebMvcConfigurer](https://docs.spring.io/spring/docs/current/javadoc-api/org/springframework/web/servlet/config/annotation/WebMvcConfigurer.html#configureContentNegotiation-org.springframework.web.servlet.config.annotation.ContentNegotiationConfigurer-) (voir la premère réponse à [ce post sur StackOverflow](https://stackoverflow.com/questions/55695412/how-to-set-priority-to-spring-boot-request-mapping-methods)).